\section{Introduction}
\hspace*{1cm}Nous présentons dans ce chapitre la description de notre solution. Cette description est décrite à l'aide
d'un schéma globale et une démarche générale suivie lors de son développement qui inclut la méthode de développement dirigée
par le comportement(BDD) que nous utiliserons pour exprimer nos besoins.

\section{Description de la solution}
\hspace*{1cm}La solution envisagée est une marketplace qui vise l'intégration du secteur de la restauration dans l'e-commerce, en particulier le domaine de la restauration
Halal, afin de satisfaire la demande grandissante de la communauté musulmane à l'étranger pour se rendre dans des  restaurants de plusieurs spécialités culinaires.
MenuHalal est une platforme web et mobile qui sera à la disposition du restaurateur afin de créer son restaurant ou sa chaine de restaurants et les localiser
géographiquement, gérer son équipe de travail, ajouter ses produits, gérer ses commandes et les faire livrer aux clients.
Elle offre aussi au client la possibilité de chercher les restaurants les plus proches de sa localistion géographique, consulter le catalogue du restaurant, 
passer des commandes et suivre leurs états. Le paiement sera via la plateforme PayPal ou bien à la livraison.
En ce qui concerne la livraison, le restaurant a la possibilité d'ajouter un employer et lui attribuer la mission en lui fournissant une application mobile 
qui lui permette l'acceptation de la commande à faire livrer et le gestion de son état.
Notre plateforme est administrée par un acteur qui a la mission de valider la création des restaurant et suivre leurs évolutions (voir Figure ~\ref{fig:general_description}) . 
\vspace{1cm}
\begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=17cm, height=16cm]{figures/solution.jpg}
            \caption{Déscription générale de la solution}
            \label{fig:general_description}
\end{figure} 

\section{Méthodologie de travail}
\hspace*{1cm} L'adoption d'une méthodologie de développement est nécessaire pour réussir son projet. 
Le processus unifié ( UP ) se base sur une amélioration continue du logiciel. Les pratiques de cette méthodologie permettent de s’assurer que nous restons avec notre client
(qui est impliqué fortement dans le projet) en phase tout au long du projet et de vérifier que nous avons bien compris ces attentes ce qui permet une amélioration continue 
de la conception et du code de l’application. C'est pourquoi nous avons choisi la méthodologie basé sur le processus unifié (UP). 

\subsection{Unified Process UP}
\hspace*{1cm} Le processus unifié (UP) est un framework de processus de développement basé sur des cas d'utilisation, centré sur l'architecture,
itératif et incrémental qui exploite le langage UML qui est un langage de modélisation graphique destiné à faire comprendre et d'écrire
des besoins et concevoir des architectures et des solutions logicielles \cite{upmethode}. 

\subsection{Démarche générale}

La démarche que nous suivons est basée sur UP et se constitue théoriquement \footnote{Pratiquement, nous n'avons pas respécté la décomposition que UP impose. Nous avons fusionné
la phase d'analyse avec celle de la conception et la phase de réalisation avec les tests} de cinq (5) grandes phases, 
chaque phase doit produire des livrables comme suit :
\begin{itemize}
    \item  \textbf{Phase de recueil des besoins}: cette phase sert à cerner les limites du système en termes de besoins. 
    Nous l’entamerons avec la spécification des fonctionnalités attendues selon chaque acteur du marketplace. Ces besoins seront exprimés sous un formalisme BDD, 
    que nous introduirons par la suite, et modélisé avec les cas d’utilisation du langage UML. Les cas d’utilisation illustrent le comportement du système perçu par ses
    utilisateurs \cite{brio}.
    \item \textbf{Phase d'analyse et de conception}: 
    après identification des besoins, nous devons les analyser selon la logique du métier. C’est dans cette phase que nous proposons des règles de gestion de notre marketplace
    ainsi que des processus et des moyens de communication entre les acteurs. Nous modéliserons ces échanges avec les diagrammes comportementaux d’UML. Dans ces derniers,
    nous introduirons les aspects techniques ce qui constitue la phase de conception \cite{brio}.
    \item \textbf{Phase de réalisation et test}: dans cette phase nous développerons les fonctionnalités demandées en choisissant les technologies appropriées.Avant de 
    mettre les ystème en exploitation,il sera sujet à une série de tests fonctionnels et techniques que nous définirons \cite{brio}.
\end{itemize}


\begin{figure}[!ht]
            \centering
            \includegraphics[width=175mm]{figures/demarche.png}
            \caption{Démarche générale}
            \label{fig:demarche}
\end{figure} 
\clearpage
\section{Introduction du BDD}
\hspace*{1cm} Dans cette section, nous introduisons la méthode que nous avons utilisé afin d'exprimer nos besoins qui se base sur 
un formalisme d'expression et des scénarios de test afin de guider le développement du système.
\subsection{Behavior Driven Development}
\hspace*{1cm} Une exigence est quelque chose qui est réclamé par les parties prenantes d'un projet.
Les exigences logicielles constituent un problème de communication particulièrement difficile. Afin de de surmonter cette difficulté, nous avons chercher une méthode qui nous 
permet d'exprimer les besoins dans un formalisme pour constituer une référence consensuelle pour les parties prenantes de notre projet. Après une recherche sur des méthodes
utilisées pour exprimer les exigences d'une application, sur leurs inconvénients et leurs avantages, nous avons choisi d'exprimer nos exigences avec la méthode 
BDD\footnote{Le BDD (Behavior Driven Development) est présenté comme une évolution du TDD (Test Driven Development).Proposé par Dan North (qui fut aussi l’un des initiateurs du 
projet JBehave), le BDD consiste à étendre le TDD en écrivant non plus du code compréhensible uniquement par des développeurs, mais sous forme de scénario compréhensible par toutes 
les personnes impliquées dans le projet. Dans l’absolu, c'est une continuation à faire du TDD mais en ajoutant en plus l’expression du besoin en langage naturel.}
(Behavior Driven Development) \cite{bdd}.
Nous décrivons dans la suite les éléments de cette méthode d'expression de besoin.
\subsubsection{Les user stories}
\hspace*{1cm} Les  \textit{user stories} sont devenues de plus en plus populaires comme un outil pour exprimer les exigences d'un logiciel à développer.
Le format standard d'une \textit{user storie} avec la méthode BDD ressemble à ceci:\\
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{ |p{6cm}|p{3cm}|  }
 \hline
     \textbf{Afin de (In Order to)}  & Objectif \\
 \hline
     \textbf{En tant que (As)}  & Acteur \\
 \hline
      \textbf{Je veux (I want)}  & Actions \\
 \hline
\end{tabular}\\
\caption{Formalisme d'expression d'une \textit{user storie}}
\label{my-bdd}
\end{table}
Ce standard permet d'exprimer les besoins avec un langage commun et facilement interprétable \cite{bdd}.
Une \textit{user storie} est constituée d’un ou plusieurs scénarios. Le scénario est une succession d’étapes permettant de:
\begin{itemize}
    \item Définir le contexte dans lequel le scénario va se dérouler.
    \item Provoquer des événements ou des actions sollicitant le système.
    \item Vérifier que le comportement attendu a bien eu lieu. 
\end{itemize}

Le format standard d'un scénario avec la méthode BDD ressemble à ceci:\\
\newline
\begin{table}[!htbp]
\centering
\begin{tabular}{ |p{6cm}|p{10cm}|  }
 \hline
     \textbf{Etant donné (Given)}  & un contexte initial \\
 \hline
     \textbf{Quand (When)}  & un événement survient (Action) \\
 \hline
      \textbf{Alors (Then)}  & on s’assure de l’obtention de certains résultats \\
 \hline
\end{tabular}
\caption{Formalisme d'expression des scénarios de test de la \textit{user storie}}
\label{my-bdd}
\end{table}
%l'aventage de ce formalisme  après on parle de l'inconvenient pour introduire les 5 ignorances.
Dans ce qui suit, nous décrivons nos spécifications avec ces standards. Nous résumons les avantages de cette approches dans les points suivants:
\begin{itemize}
    \item En écrivant les spécifications dans un langage naturel et structuré, le dialogue est restauré entre les parties prenantes de notre projet.
    \item En illustrant les spécifications par des exemples concrets. Les règles métiers sont moins abstraites et mieux comprises.
    \item En écrivant des tests que tout le monde peut comprendre, le client s’assure que le développeur a bien compris les besoins métiers.
    \item En appliquant cette démarche, le besoin fonctionnel guide le développement de l’application et les comportements deviennent documentés.
\end{itemize}
\subsection{Application réelle du BDD}
\hspace*{1cm}Les analystes affirment souvent qu'ils perdent beaucoup de temps en utilisant l'approche BDD pour exprimer les exigences. Cette méthode paraît lourde 
et moins utile quand il s'agit des exigences simples et triviales. Pour cela, nous décrivons dans ce paragraphe quatre niveaux d'ignorance 
d'une exigence logiciel afin de bien choisir le niveau concerné par l'application de la méthode BDD  \cite{bdd}.  
les quatre niveaux d'ignorance des exigences sont les suivants :
\begin{itemize}
    \item \textbf{Premier niveau}: tout le monde au sein de la boite de développement sait comment cette exigence devrait être mise en oeuvre.  
    \item \textbf{Deuxième niveau}: une exigence compliquée mais déjà avoir une idée en interne sur son implémentation.
    \item \textbf{Troisième niveau}: une exigence compliquée mais déjà implémentée par d'autres.
    \item \textbf{Quatrième niveau}: une exigence complexe, aucun ne l'a déjà implémenté auparavant.
\end{itemize}
\hspace*{1cm}Après la classification des exigences fonctionnelles selon les niveaux d'ignorance que nous avons appliqué, nous remarquons que 
le niveaux 1 et 2 de'ignorance n'ont généralement pas besoin d'être spécifiées et clarifiées. Le 3ème niveau d'ignorance où nous avons un accès limité aux connaissances sur la façon dont les choses devraient fonctionner est un endroit parfait
pour utiliser le développement axé sur le comportement (BDD). A ce niveau, l'utilisation de la méthode BDD est justifiée \cite{bdd}.

\section{Conclusion}
\hspace*{1cm} A travers ce chapitre, nous avons pris une idée générale sur ce que notre future application doit proposer
comme fonctionnalités, nous l'avons illustré par un schéma globale (voir ~\ref{fig:general_description}). Par la suite, nous
avons anticipé l'application de la démarche BDD ( qui sera dans la partie suivante ) par une étude théorique de cette méthode 
d'expression de besoin. 

\hspace*{1cm} Dans le chapitre suivant nous allons éclaircir et décrire en détails les fonctionnalités que nous allons développer dans notre
future système.